
\begin{TP}[Des listes pour le chocolat][\algo]

La marque de chocolat Nesrhonna, sponsor de l'équipe de France de Football, vend des tablettes contenant chacune une image d'un des onze principaux joueurs de l'équipe.\\ On suppose que les images sont réparties au hasard.\\
Thaïs, collectionneuse dans l'âme, 
se met en tête d'obtenir les onze images. Elle demande à sa grande s\oe ur Mélia si elle sait 
combien de tablettes ses parents devront acheter pour avoir toute la collection.

\partie{Simulation à deux, avec une calculatrice}

Mélia a trouvé comment générer un nombre entier aléatoire entre 1 et 11 à l'aide de sa calculatrice, elle demande à Thaïs de compléter un tableau d'effectifs et de lui dire à partir de quand chaque numéro est apparu au moins une fois.\\
\`A l'aide du tableau complété, comment peut-on répondre au problème posé ?\\
Tester cette solution. Quels sont les inconvénients de cette méthode ?

\partie{Simulation à l'aide d'un algorithme}

\begin{multicols}{2}
Mélia, qui vient de terminer le chapitre sur les statistiques, a bien noté une remarque de son professeur : \og \textit{au lycée, on ne pourra pas exiger de vous l'utilisation de listes en algorithmique, c'est bien triste car c'est très pratique !}\fg{}.\\ Elle fait des recherches et s'aperçoit que ces listes lui permettent de stocker des résultats. Elle va pouvoir s'en servir pour simuler le problème.
L'algorithme qu'elle a conçu est donné ci-contre.
\begin{enumerate}
\item \' quoi sert la première boucle pour ?
\item Expliquer l'utilité de la variable test.
\item Mélia programme son algorithme et le fait tourner. Celui-ci affiche en sortie \og \textit{Tu possèdes tous les joueurs} \fg~ et s'aperçoit qu'il ne répond pas au problème posé.\\ Le compléter en conséquence.
%Intérêt de laisser faire cela : ajout d'un compteur ou somme des éléments du tableau.
\item Compléter l'algorithme pour répéter 1 000 fois la simulation. \\Calculer le nombre moyen de tablettes à acheter.
\end{enumerate}
\begin{algorithme}
 \BLOCKvariables
 \DeclareVar{T}{liste}{}
 \DeclareVar{test}{nombre}{}
 \BLOCKtraitements
 \DonnerValeur{test}{0}
 \pour{i}{1}{11}{\DonnerValeur{T[i]}{0}}
 \tantque{test=0}{
 \DonnerValeur{j}{Alea(1,11)}
\DonnerValeur{T[j]}{T[j]+1}
\DonnerValeur{test}{T[1] $\times$ T[2] $\times$ T[3] $\times$ T[4] $\times$ T[5] $\times$ T[6] $\times$ T[7] $\times$ T[8] $\times$ T[9] $\times$ T[10] $\times$ T[11]}}
 \BLOCKaffichage
 \Afficher{"Tu possèdes tous les joueurs"}
 \finAlgo
\end{algorithme}
\end{multicols}



\partie{Concrètement...}
% \begin{enumerate}
% \item 
Une coupe du monde de Football dure environ un mois, la société Nesrhonna propose son offre deux mois avant le début, jusque deux mois après la fin. \\Sachant que Thaïs mange une tablette de chocolat par semaine, que penser de ses chances d'obtenir la collection complète ?
% \item %début d'idée... \\
% Sachant qu'une tablette coûte \ueuro{1,80}, estimer le montant moyen que les parents de Mélia et Thaïs devront débourser afin que leur réfrigérateur soit orné de l'équipe de France au complet.
% \end{enumerate}

\end{TP}